\chapter{Fazit und Ausblick}
\label{chap:fazitundausblick}
In diesem Kapitel wird ein Fazit zur Arbeit und einen entsprechenden Ausblick gegeben.

\section{Fazit}
\label{sec:fazit}
In dieser Arbeit wurde ein Ingress Controller als Proxy zwischen einer Client-Server-Kommunikation in Kubernetes integriert und zusätzlich eine Rate Limit Strategie implementiert.
Für die Umsetzung des Rate Limits wurde NGINX Ingress Resources verwendet, welches einen nativen und typsicheren Konfigurationsstil bietet, der die Implementierung von Lastenausgleichsfunktionen vereinfacht.
Hierbei wurden lediglich benötigte Parameter für das Rate Limit festgelegt und als Policy dem Ingress Controller hinzugefügt wie \autoref{lst:ingresscontrolleryaml} zeigt. 

Das Experiment hat gezeigt, dass sich durch einfache Konfigurationsschritte ein Rate Limit implementieren lässt, welches mehrfache Benutzeranfragen in einem bestimmten Zeitraum blockiert.
Dadurch ist es möglich automatisierte Angriffe einzuschränken.
Dennoch kann ab einer bestimmten Netzauslastung die Anwendung starke Performanceeinbrüche erleiden, welches über Rate Limiting nicht abgeschirmt werden kann.

\section{Ausblick}
\label{sec:ausblick}
Das Experiment kann als Grundlage benutzt werden, um weitere Mechanismen zur Prävention, Erkennung und Minderung gegen automatisierte Angriffe zu testen.
Insbesondere die Erkennung von Bot Angriffen und entsprechend dauerhafte Sperrung von Anfragen mittels einer virtuellen Firewall ist eine mögliche Erweiterung der Architektur, um die Cloud- und Unternehmensressourcen des Unternehmens weiter zu schützen.
